\documentclass[11pt]{tex4_beamer}

% ----------------------------------------------
\title{TeX4 - Introduction au(x) (La)TeX}
\subtitle{Cours 2}
% \author{Kroum Tzanev}
\date{février 2023}
% ----------------------------------------------

\begin{document}

% =======================================
\section{Cours 2}
% =======================================

% ------- The title --------
\begin{frame}
  \titlepage
  adresse web de ce cours:\\
  \href{https://ktzanev.gitlab.io/tex4lille/}{\texttt{ktzanev.gitlab.io/tex4lille}}\\
  document exemple pour cette session: \gitlab{exemples/ExempleCours2.tex}
\end{frame}


% ==============================================
\section{Les listes}
% ==============================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Types de listes}

  Non numérotée:\\\pause
  \begin{lstlisting}
  \begin{itemize}
    \item Premier élément de la liste
    \item Deuxième élément de la liste
  \end{itemize}
  \end{lstlisting}\pause
  Numérotée:\\\pause
  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}
    \item Premier élément de la liste
    \item Deuxième élément de la liste
  \end{enumerate}
  \end{lstlisting}\pause
  Description:\\\pause
  \begin{lstlisting}
  \begin{description}
    \item[ensemble] machin bidule qui contient des éléments
    \item[élément] les trucs dans les ensembles
  \end{description}
  \end{lstlisting}
\end{frame}


% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Listes imbriquées et/ou personalisées}

  On peut imbriquées des listes
  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}
    \item ...
    \item ...
    \begin{itemize}
      \item ...
      \item ...
    \end{itemize}
    \item ...
  \end{enumerate}
  \end{lstlisting}\pause
  On peut personnaliser les listes, par exemple en utilisant la bibliothèque |\usepackage[shortlabels]{enumitem}| \pause où l'option |[shortlabels]| permet de choisir facilement le type de numérotation :

  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}[1.]
  \end{lstlisting}\pause

  ou

  \begin{lstlisting}
  \begin{enumerate}[a)]
  \end{lstlisting}
\end{frame}

% =======================================
\section{Écrire des maths}
% =======================================


% =======================================
\subsection{En ligne (inline mode)}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{En ligne (inline mode)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |$ \sum_{i=1}^n \sin(i \alpha) $|
    \item |\( \sum_{i=1}^n \sin(i \alpha) \)|
    \item |\begin{math} ... \end{math}|
  \end{itemize}
\end{frame}

% =======================================
\subsection{Centré, à la ligne (display mode)}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Centré, à la ligne (display mode)}

  \begin{lstlisting}
    $$
      \sum_{i=1}^n \sin(i \alpha)
        \text{\quad pour \quad}
          \alpha \in \mathbb{R}
    $$
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    \[
      \sum_{i=1}^n \sin(i \alpha)
        \text{\quad pour \quad}
          \alpha \in \mathbb{R}
    \]
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    \begin{displaymath}
        ...
    \end{displaymath}
  \end{lstlisting}
\end{frame}

% =======================================
\subsection{Avec des numéros d'équations}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Avec des numéros d'équations}

  \begin{lstlisting}
    \begin{equation}\label{eq:sommetrigo}
      \sum_{i=1}^n \sin(i \alpha)
        \text{\quad pour \quad}
          \alpha \in \mathbb{R}
    \end{equation}
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{lstlisting}
    \begin{multline}\label{eq:treslongue}
      p(x) = 3x^6 + 14x^5y + 590x^4y^2 + 19x^3y^3\\
        + 12x^2y^4 - 12xy^5 + 2y^6 - a^3b^3
    \end{multline}
  \end{lstlisting}\pause
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Il existe des versions étoilées |equation*|, |multline*|,... sans numéro d'équation.
    \item On peut utiliser |\eqref{...}| à la place de |\ref{...}| pour obtenir, par exemple, (13) au lieu de 13.
    \item Pour forcer la numérotation à gauche ou à droite, on peut utiliser les options de |\documentclass[...]{}| : |leqno| (l=left) et |reqno| (r=right).
  \end{itemize}
\end{frame}

% =======================================
\subsection{Avec plusieurs équations (alignées)}
% =======================================

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Avec plusieurs équations (alignées)}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item centrées (\enquote{gather} = réunir)
      \begin{lstlisting}
        \begin{gather}
          2x - 5y =  8 \\
          3x^2 + 9y =  3a + c
        \end{gather}
      \end{lstlisting}
    \item alignées
      \begin{lstlisting}
        \begin{align}
          B' &= -\nabla \times E,\\
          E' &= \nabla \times B - 4\pi j.
        \end{align}
      \end{lstlisting}
    \item En plus des versions |*| sans numéro, il existe les versions \emph{\enquote{ed}} pour mettre en mode math : |gathered|, |aligned|.
    \item On peut mettre un |\label| par ligne numérotée.
    \item On ajuste la \enquote{numérotation} avec |\tag{...}|, |\tag*{...}| ou |\notag|.
    \item On peut insérer des lignes de texte avec |\intertext{...}|.
    \item Si tout ça ne suffit pas, il y a la librairie |empheq|.
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Polices en mode math}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Polices en mode math}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\mathcal{...}|
    \item |\mathfrak{...}|
    \item |\mathbb{...}|
    \item |\mathbf{...}| ou |\bm{...}| (de préférence)
    \item |\mathrm{...}|
    \item |\mathit{...}|
    \item |\mathsf{...}|
    \item Pour les tester, on peut faire
      \begin{lstlisting}
        \begin{gather*}
          RQSz\pi          \\ \bm{RQSz\pi}      \\ \mathbf{RQSz\pi}  \\
          \mathbb{RQSz\pi} \\ \mathcal{RQSz\pi} \\ \mathfrak{RQSz\pi}
        \end{gather*}
      \end{lstlisting}
    \item La taille des polices (et la position des indices) peut être contrôlée avec |\displaystyle|, |\textstyle|, |\scriptstyle| et |\scriptscriptstyle|.
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Texte, espaces}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Texte, espaces}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\text{...}| ou une des autres versions |\textbf{...}|, |\textsl{...}|, ...\pause\\
      Par exemple
      \begin{lstlisting}
        \[
          \cos(x) \text{ pour } x \in A
        \]
      \end{lstlisting}

    \item Les espaces ne comptent pas dans les formules, mais on peut en rajouter avec les commandes habituelles : |\,|, |\quad|\dots
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Parenthèses}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Parenthèses}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Taille automatique :\pause\\
      |\left( ... \right)|\pause\\
      |\left\{ ... \right\}|\pause\\
      On peut à la place de |(| avoir |\{|, |[|, \code+|+, \code+\|+, |<| ou rien |.|\pause
      \begin{itemize}
        \item on peut mélanger : |\left( ... \right]|
        \item pour ne mettre qu'à gauche par exemple : |\left\{ ... \right.|
      \end{itemize}
    \item Taille manuelle :\pause\\
      |\big( \Big( \bigg( \Bigg(|\pause\\
      |\big] \Big] \bigg] \Bigg]|
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Tableaux et matrices}

\subsection{Tableaux}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Tableaux}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |tabular| n'est pas fait spécialement pour les maths.
      \begin{lstlisting}
        \begin{tabular}{rcc}
                & Blanc       & Noir  \\
          Long  & $P=\frac13$ & $P=x$ \\
          Court & $P=0$       & $P=y$
        \end{tabular}
      \end{lstlisting}

    \item |array| est fait spécialement pour les maths.\pause
      Il faut l'utiliser à l'intérieur d'une formule (mode math).
      \begin{lstlisting}
        \[
          \begin{array}{rcc}
                         & \text{Blanc} & \text{Noir} \\
            \text{Long}  & P=\frac13    & P=x \\
            \text{Court} & P=0          & P=y
          \end{array}
        \]
      \end{lstlisting}
    \item N'oubliez pas l'existence de \href{http://www.tablesgenerator.com/}{www.tablesgenerator.com}.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Matrices}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Matrices}
  Les matrices sont des |array| avec les colonnes centrées et avec des espaces à droite et à gauche réduits.

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |matrix| (sans délimiteurs par défaut)
      \begin{lstlisting}
        \begin{matrix}
          \alpha     & \beta^{*} \\
          \gamma^{*} & \delta
        \end{matrix}
      \end{lstlisting}
    \item |bmatrix| pour mettre entre $[\dots]$
    \item |Bmatrix| pour mettre entre $\{\dots\}$
    \item |pmatrix| pour mettre entre $(\dots)$
    \item |vmatrix| pour mettre entre \unseti{|}$|\dots|$\seti{|}
    \item |Vmatrix| pour mettre entre \unseti{|}$\|\dots\|$\seti{|}
    \item |smallmatrix| est une version avec des espaces réduits\pause,
      et il existe les version |bsmallmatrix|, |psmallmatrix|, ...
  \end{itemize}\pause
  Pour des matrices plus complexes le package |blkarray| peut-être utile.
\end{frame}



\subsection{Choix}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Choix}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |cases| est un cas particulier de |array| avec deux colonnes alignées à gauche, et une accolade à gauche
      \begin{lstlisting}
        \[
          (x-a)_+ =
            \begin{cases}
              x-a & x \geq a \\
                0 & \text{sinon}
            \end{cases}
        \]
      \end{lstlisting}
    \item |dcases| identique, mais les cellules sont en |display|
    \item pour |cases*| et |dcases*| la deuxième colonne est en mode texte
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Compléments}

\section{Opérateurs}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Opérateurs}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item En plus des opérateurs prédéfinis comme :
      |\sin|, |\cos|, |\tan|, |\cot|,
      |\sinh|, |\cosh|, |\tanh|, |\coth|,
      |\arcsin|, |\arccos|, |\arctan|,
      |\exp|, |\log|, |\ln|, |\lg|,
      |\max|, |\min|, |\sup|,
      |\lim|, |\limsup|, |\liminf|,
      |\dim|, |\ker|, |\det|, |\hom|,
    \item on peut utiliser |\DeclareMathOperator| pour définir un opérateur,\pause
      par exemple à la place de l'anglais |\gcd| on peut faire :
      |\DeclareMathOperator{\pgcd}{pgcd}|.
    \item Si on souhaite définir un opérateur qui peut avoir des indices
      (comme |\lim|) il faut utiliser |\DeclareMathOperator*|.
    \item Pour une utilisation ponctuelle, il y a |\operatorname| et |\operatorname*|.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Indices}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Indices}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Comme on l'a déjà vu :
      \item indice : |x_{i}|,
      \item exposant : |x^{k}|,
      \item les deux : |x_{i}^{k}| ou |x^{k}_{i}|.
    \item Pour mettre plusieurs lignes d'indices il existe :
      |\substack{...\\ ...}| et |subarray|.
    \item Pour mettre des indices dans les 4 coins :
      |\sideset{_1^2}{_3^4}\sum|.
    \item Avec des accolades :
      |\underbrace{...}_{...}|, |\overbrace{...}^{...}|.
    \item Avec des crochets :
      |\underbracket{...}_{...}|, |\overbracket{...}^{...}|.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Fractions}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Fractions}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item |\frac12| est la même chose que |\frac{1}{2}|.
    \item En plus de |\frac| il existe |\dfrac|, |\tfrac|, |\cfrac|.
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Flèches}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Flèches}

  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item Les standards : |\to| (limite et entre ensembles), |\rightarrow|, |\leftarrow| et |\leftrightarrow|
    \item Les implications : |\Rightarrow|, |\Leftarrow| et |\Leftrightarrow|
    \item Les versions longues : |\long...| ou |\Long...|
    \item \enquote{s'envoie sur} : |\mapsto|
    \item pour les limites : |\xrightarrow[en bas]{en haut}|
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Vecteurs}

% ----------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Vecteurs}

  Il existe plusieurs méthodes :
  \begin{itemize}[<+(1)->]
    \item la méthode standard : |\overrightarrow{a}|,
    \item je vous recommande la bibliothèque |\usepackage[e]{esvect}|.
      \item exemples : |\vv{a}|, |\vv{AB}| ou |\vv{\mathcal{E}}|
      \item les options possibles pour les formes des flèches sont :
      |a|, |b|, |c|, |d|, |e|, |f|, |g|, |h|.
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

